{"questions":[{"question":"Projekto viduryje jūs atlikote nukrypimų analizę ir pastebėjote, kad SPI (Shedule\nPerformance Index, darbų indeksas) yra lygus 0,8 ir SV (Shedule Variance, darbų\nnuokrypis) yra -2000 Eur. Kokios yra EV (Earned Value, atliktų darbų vertė) ir PV\n(Planned Value, duotam laikotarpiui skirta su","options":[{"title":"reikšmės tuo metu?\na) 800 Eur ir 2 800 Eur;","correct":false},{"title":"8 000 Eur ir 10 000 Eur;","correct":true},{"title":"10 000 Eur ir 8 000 Eur;","correct":false},{"title":"iš turimų duomenų šių reikšmių negalima apskaičiuoti.","correct":false}],"explain":"Diskusijos nėra konfliktų sprendimo būdas. Konfliktai sprendžiami\nkonfrontuojant (sprendžiant problemas, ginčijantis), darant\nkompromisus, vengiant konfliktų (atsisakant kažko), švelninant\n(pvz., reikalavimus), spaudžiant. Diskusijos reikalingos bet kurio iš\nminėtų konflikto sprendimo būdų metu.36\n1"},{"question":"Duotu momentu jūsų projekto EV (Earned Value, atliktų darbų vertė) yra\n750 000 Eur, AC (Actual Cost, tikrosios projekto išlaidos) yra 600 000 Eur,\nPV (Planned Value, duotam laikotarpiui skirta su","options":[{"title":"yra 500 000 Eur.\nKoks yra jūsų projekto SPI (Schedule Performance Index, darbų\nindeksas)?\na) -3,0;","correct":false},{"title":"-1,5;","correct":false},{"title":"1,5;","correct":true},{"title":"3,0.","correct":false}],"explain":"Atliktų darbų vertės analizėje nenaudojama tikroji darbų vertė\n(ACWS – Actual Cost of Work Scheduled).39\n1"},{"question":"Jūs esate vadovas projekto, kurio trukmė pradiniame darbų grafike buvo\nnumatyta 12 mėn. Pradinis projekto biudžetas buvo 486 000 Eur arba 40\n500 Eur kiekvieną mėnesį. Mėnesio gale jūs vertinate projekto eigą.\nAtlikta 40 proc. projekto darbų, o pinigų liko 90 000 Eur. Kokia yra likusių\nprojekto darbų prognozuojama kaina (ETC – Estimate To Complete)?","options":[{"title":"194 000 Eur;","correct":false},{"title":"396 000 Eur;","correct":false},{"title":"595 102,04 Eur;","correct":true},{"title":"991 836,73 Eur.","correct":false}],"explain":"Jūsų projekto CV yra +40 000 Eur. Norint rasti CV, visų pirma reikia\napskaičiuoti atliktų darbų vertę (EV – Earned Value). Tai daroma taip:\n- viso projekto kainos įvertis projekto pradžioje (BAC – Budget At\nCompletion) BAC = 800 000 Eur;\n- tikrosios išlaidos (AC – Actual Cost) AC = 200 000 Eur;\n- EV = BAC x 0,30 = 800 000 x 0.30 = 240 000 Eur.\nToliau CV randamas pagal formulę\nCV = EV – AC = 240 000 – 200 000 = 40 000 Eur.\nKiti nurodyti šio klausimo atsakymai yra neteisingi.42\n1"},{"question":"Kurį iš žemiau parodytų rodiklių jūs galite apskaičiuoti žinodami atliktų\ndarbų vertę (BCWP - Budgeted Cost of Work Performed; EV - Earned\nValue; BCWP = EV) ir darbų indeksą (SPI – schedule performance index)?","options":[{"title":"SV (darbų nuokrypį; SV – schedule variance);","correct":true},{"title":"CPI (išlaidų indeksą; CPI – Cost Performance Index);","correct":false},{"title":"EAC (viso projekto patikslintos kainos įvertį duotu laiku; EAC –\nEstimate At Completion);","correct":false},{"title":"ROI (atsipirkimų normą; ROI – Return Of Investment).","correct":false}],"explain":"Pagal Demingą (mokslininką) 85 procentai kokybės problemų\natsiranda dėl prasto vadovavimo. Taigi, šiame scenarijuje nuostoliai\ndėl prasto vadovavimo yra 25 000 x 0,85 = 21 250 Eur.\nNuostoliai dėl darbuotojų ar projekto grupės kaltės yra 25 000 x\n0,15 = 3 750 Eur.\nKiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi.45\n1"},{"question":"Jūs nagrinėjate rinkinį prašymų daryti apimties pakeitimus\nprojekto, kurį perėmėte iš pasitraukusio projekto vadovo. Projekto\napimties keitimo laipsniui įvertinti su kuriuo projekto dokumentu\njūs turite palyginti prašymus daryti projekto apimties pakeitimus?","options":[{"title":"WBS (Work Breackdown Structure, suskaidytų darbų lentelė);","correct":true},{"title":"projekto valdymo planu;","correct":false},{"title":"projekto veiklų atributais;","correct":false},{"title":"apimties valdymo planu.","correct":false}],"explain":"Projektas lenkia darbų grafiką todėl, kad atliktų darbų vertė EV yra\ndidesnė už planuotų darbų vertę PV. Darbų indeksas (SPI -\nSchedule Performance Index) yra SPI = EV/PV = 40 000/38 000 =\n1,05. SPI>1 rodo, kad projektas lenkia darbų grafiką. Kita vertus šis\nprojektas viršija biudžetą, nes atliktų darbų vertė EV yra mažesnė\nuž padarytas tikrąsias išlaidas AC. Išlaidų indeksas (CPI – Cost\nPerformance Index) yra CPI = EV/AC = 40 000/45 000 = 0,89. CPI<1\nrodo, kad projektas viršija biudžetą.48\n1"},{"question":"Integruotoji keitimų kontrolė apima visus žemiau išvardintus\ndalykus, išskyrus:","options":[{"title":"išlaidų kontrolę;","correct":false},{"title":"apimties keitimo kontrolę;","correct":false},{"title":"sąskaitų kontrolę;","correct":true},{"title":"darbų grafiko kontrolę.","correct":false}],"explain":"VAC dydis yra -20%. Kadangi jūs pamatėte, kad projekto pradinis\nkainos įvertis yra neteisingas, tai dabar patikslintas projekto kainos\nįvertis (EAC – Estimate At Completion) yra AC ir ETC suma: EAC =\nAC + ETC = 34 000 + 38 000 = 72 000 Eur.\nVAC = BAC –EAC = 60 000 – 72 000 = -12 000 Eur ;\nVAC % = VAC/BAC*100 = -12 000/60 000 * 100 = -20%.\nKiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi.51\n1"},{"question":"Užsakovas, jūsų organizacijos vadovybė ir kiti pagrindiniai akcininkai yra sutarę\ndėl kuriamos sistemos reikalavimų. Projektas vyksta pagal grafiką. Tačiau išėję\nnauji reguliaciniai aktai verčia daryti vieną projekto specifikacijos keitimą. Ką jūs\nvisų pirma turėtumėte daryti, kad šis pakeitimas būtų įtrauktas į projekto planą?","options":[{"title":"parengti prašymą daryti pakeitimą;","correct":true},{"title":"susitikti su vadovybe reikalui aptarti;","correct":false},{"title":"keisti WBS (Work Breackdown Structure, suskaidytų darbų lentelę),\nprojekto darbų grafiką ir projekto planą, kuriuose būtų atspindėti naujas\nreikalavimas;","correct":false},{"title":"nedelsdami informuoti visus akcininkus apie numatomą pakeitimą projekte.","correct":false}],"explain":"Atliktų darbų analizė atliekama tam, kad sužinotume, ar projektui\nužbaigti pakaks pradžioje numatyto biudžeto. Tokiai analizei atlikti\nbe planuoto biudžeto dydžio ir tikrųjų išlaidų dar reikia žinoti, kiek\ngi darbų buvo atlikta. Šiame scenarijuje tokios informacijos nėra,\ntodėl teisingas atsakymas į klausimą yra: trūksta informacijos\nišvadai padaryti.54\n1"},{"question":"Dėl kai kurių darbų vėlavimo jums prireikė koreguoti projekto\ndarbų grafiką. Kurio iš žemiau išvardintų dalykų jūs neturėtumėte\ndaryti?","options":[{"title":"keisti suplanuoto projekto darbų grafiko;","correct":false},{"title":"perskaičiuoti SPI (Shedule Performance Index, darbų indekso);","correct":true},{"title":"informuoti akcininkų;","correct":false},{"title":"atnaujinti projekto valdymo plano.","correct":false}],"explain":"SV = EV – PV. Jei SV yra neigiamas, reiškia, projektas atsilieka nuo\ngrafiko.\nSPI = EV / PV. Jei SPI>1, tai projektas lenkia grafiką.\nMūsų atveju B projekto SPI yra mažesnis už 1, o C projekto SV yra\nneigiamas, todėl šie abu projektai atsilieka nuo darbų grafiko ir\njiems reikėtų imtis korekcinių veiksmų.57\n1"},{"question":"Jūs įvertinote savo projekto darbų nuokrypį (SV – Schedule\nVariance) ir pasiūlėte daryti darbų grafiko pakeitimus. Jūsų\npasiūlymui buvo pritarta. Ką nedelsdami jūs turėtumėte daryti\ntoliau?","options":[{"title":"parengti naują darbų grafiką;","correct":false},{"title":"pakoreguoti pradinį darbų grafiką;","correct":true},{"title":"parengti prašymą daryti pakeitimą;","correct":false},{"title":"parengti darbų ataskaitą.","correct":false}],"explain":"Laikant, kad ateityje panašių nukrypimų nuo plano nebebus, tai viso\nprojekto patikslinta kaina EAC (Estimate At Completion) 104 000 Eur. Ji\napskaičiuojama taip: EAC = AC + (BAC – EV) = 72 000 + (100 000 – 68 000)\n= 104 000 Eur.\nJei laikysime, kad ir ateityje gali būti panašūs nukrypimai, tai viso\nprojekto patikslinta kaina EAC apskaičiuojama dalinant viso projekto\nplanuotą kainą BAC iš išlaidų indekso CPI (Cost Performance Index). CPI =\nEV / AC = 68 000 / 72 000 = 0,95. EAC = BAC / CPI = 100 000 / 0,95 = 105\n000 Eur."},{"question":"Projekto metu užsakovas primygtinai pareikalavo užbaigti projektą\nanksčiau. Projekto eigai paspartinti jūs nutarėte pasitelkti subrangovą.\nTačiau subrangovas nepajėgė prisiderinti prie jūsų darbų grafiko.\nLaikydamiesi sandorio su juo sąlygų, jūs nusprendėte iš jo išieškoti\nnumatyto dydžio baudą. Ką jūs turėtumėte daryti toliau?","options":[{"title":"nusileisti prašymui daryti sandorio pakeitimą;","correct":false},{"title":"prašyti pateikti darbų ataskaitą;","correct":true},{"title":"inicijuoti atsiskaitymą;","correct":false},{"title":"informuoti subrangovą apie įsipareigojimų nevykdymą.","correct":false}],"explain":"Ataskaitoje pateikiamos detalės apie subrangovui pavestus darbus:\ngrafiką, kokybę, kt. Kadangi mūsų atveju nekalbama apie sąskaitos\npateikimą, ataskaitoje jūs galite gauti informaciją apie vėlavimo\npriežastis ir sandorio stovį. Kada subrangovas pats pateiks sąskaitą, jūs,\nremdamiesi minėta ataskaita, atitinkamai pakoreguosite atsiskaitymą su\nsubrangovu. Jūs neturėtumėte:\n- nusileisti prašymui daryti sandorio pakeitimą. Tai neatitinka mūsų\nklausimo konteksto. Prašymas daryti pakeitimą teikiamas tik tada, kai\nkeičiama sandorio darbų apimtis;\n- inicijuoti atsiskaitymą. Atsiskaitymas nepradedamas, kol subrangovas\nnepateikia sąskaitos;\n- informuoti subrangovą apie įsipareigojimų nevykdymą. Jis pats turi tai\nsuprasti.33"},{"question":"Visi žemiau išvardinti dalykai yra konfliktų sprendimo būdai,\nišskyrus:","options":[{"title":"konfliktų vengimą;","correct":false},{"title":"diskusijas;","correct":true},{"title":"konfrontavimą (ginčus);","correct":false},{"title":"kompromisus.","correct":false}],"explain":"Diskusijos nėra konfliktų sprendimo būdas. Konfliktai sprendžiami\nkonfrontuojant (sprendžiant problemas, ginčijantis), darant\nkompromisus, vengiant konfliktų (atsisakant kažko), švelninant\n(pvz., reikalavimus), spaudžiant. Diskusijos reikalingos bet kurio iš\nminėtų konflikto sprendimo būdų metu.36"},{"question":"Atliktų darbų vertės analizė (Earned Value Analysis) yra dažniausiai\nnaudojamas projekto eigos vertinimo būdas. Jame naudojami\nindikatoriai, kuriems gauti būtini žemiau išvardinti dalykai, išskyrus:","options":[{"title":"atliktų darbų vertė (BCWP - Budgeted Cost of Work Performed; EV);","correct":false},{"title":"tikrosios išlaidos atliktiems darbams (ACWP-Actual Cost of Work\nPerformed; AC);","correct":false},{"title":"planuotų atlikti darbų vertė (BCWS - Budgeted Cost of Work\nScheduled; PV);","correct":false},{"title":"tikroji darbų vertė (ACWS - Actual Cost of Work Scheduled).","correct":true}],"explain":"Atliktų darbų vertės analizėje nenaudojama tikroji darbų vertė\n(ACWS – Actual Cost of Work Scheduled).39"},{"question":"Jūs esate sudėtingo aštuonių mėnesių trukmės projekto vadovas.\nProjekto visas biudžetas yra 800 000 Eur arba po 100 000 Eur kiekvienam\nmėnesiui. Per tris mėnesius jūs atlikote 30% darbų ir išleidote 200 000\nEur. Koks yra jūsų projekto išlaidų nuokrypis (CV – Cost Variance)?","options":[{"title":"-40 000 Eur;","correct":false},{"title":"-20 000 Eur;","correct":false},{"title":"+25 000 Eur;","correct":false},{"title":"+40 000 Eur.","correct":true}],"explain":"Jūsų projekto CV yra +40 000 Eur. Norint rasti CV, visų pirma reikia\napskaičiuoti atliktų darbų vertę (EV – Earned Value). Tai daroma taip:\n- viso projekto kainos įvertis projekto pradžioje (BAC – Budget At\nCompletion) BAC = 800 000 Eur;\n- tikrosios išlaidos (AC – Actual Cost) AC = 200 000 Eur;\n- EV = BAC x 0,30 = 800 000 x 0.30 = 240 000 Eur.\nToliau CV randamas pagal formulę\nCV = EV – AC = 240 000 – 200 000 = 40 000 Eur.\nKiti nurodyti šio klausimo atsakymai yra neteisingi.42"},{"question":"Programinės įrangos kūrimo projekto prastas planavimas buvo priežastis,\ndėl kurios projekto rezultatai neatitiko kliento specifikacijos. Tai buvo\npastebėta tikrinimo metu, ir projekto grupė buvo priversta iš naujo atlikti\nkai kuriuos darbus. Tie perdarymai kompanijai atsiėjo apie 25 000 Eur.\nKokia šių nuostolių dalis priskirtina prastam vadovavimui?","options":[{"title":"0 Eur;","correct":false},{"title":"3 750 Eur;","correct":false},{"title":"12 500 Eur;","correct":false},{"title":"21 250 Eur.","correct":true}],"explain":"Pagal Demingą (mokslininką) 85 procentai kokybės problemų\natsiranda dėl prasto vadovavimo. Taigi, šiame scenarijuje nuostoliai\ndėl prasto vadovavimo yra 25 000 x 0,85 = 21 250 Eur.\nNuostoliai dėl darbuotojų ar projekto grupės kaltės yra 25 000 x\n0,15 = 3 750 Eur.\nKiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi.45"},{"question":"Projekto šešto mėnesio pabaigoje jūs pastebėjote, kad atliktų darbų\nvertė (EV - Earned Value) yra 40 000 Eur, tikrosios išlaidos (AC – Actual\nCost) yra 45 000 Eur, o planuotų darbų vertė (PV – Planned Value) buvo\n38 000 Eur. Kaip apibūdinamas toks projekto stovis?","options":[{"title":"projektas atsilieka nuo darbų grafiko ir viršija biudžetą;","correct":false},{"title":"projektas atsilieka nuo darbų grafiko ir yra biudžeto ribose;","correct":false},{"title":"projektas lenkia (viršija) darbų grafiką ir viršija biudžetą;","correct":true},{"title":"projektas lenkia (viršija) darbų grafiką ir yra biudžeto ribose.","correct":false}],"explain":"Projektas lenkia darbų grafiką todėl, kad atliktų darbų vertė EV yra\ndidesnė už planuotų darbų vertę PV. Darbų indeksas (SPI -\nSchedule Performance Index) yra SPI = EV/PV = 40 000/38 000 =\n1,05. SPI>1 rodo, kad projektas lenkia darbų grafiką. Kita vertus šis\nprojektas viršija biudžetą, nes atliktų darbų vertė EV yra mažesnė\nuž padarytas tikrąsias išlaidas AC. Išlaidų indeksas (CPI – Cost\nPerformance Index) yra CPI = EV/AC = 40 000/45 000 = 0,89. CPI<1\nrodo, kad projektas viršija biudžetą.48"},{"question":"Jūsų projekto nukrypimų analizė rodo, kad tikrosios išlaidos (AC – Actual Cost)\nskiriasi nuo planuotųjų. Jūs peržiūrėjote planavimo dokumentus ir pamatėte, kad\npradiniai įverčiai buvo neteisingi. Tarkime, kad yra tokie skaičiai: AC = 34 000 Eur;\npradinė projekto kaina (BAC – Budget At Completion) BAC = 60 000 Eur; likusių\ndarbų prognozuojama projekto kaina (ETC – Estimate To Completion) ETC = 38 000\nEur. Koks yra patikslintos projekto kainos nukrypimas nuo pradinės projekto kainos\n(VAC – Variance At Completion) procentais?","options":[{"title":"-20%;","correct":true},{"title":"-6,67%;","correct":false},{"title":"6,67%;","correct":false},{"title":"20%.","correct":false}],"explain":"VAC dydis yra -20%. Kadangi jūs pamatėte, kad projekto pradinis\nkainos įvertis yra neteisingas, tai dabar patikslintas projekto kainos\nįvertis (EAC – Estimate At Completion) yra AC ir ETC suma: EAC =\nAC + ETC = 34 000 + 38 000 = 72 000 Eur.\nVAC = BAC –EAC = 60 000 – 72 000 = -12 000 Eur ;\nVAC % = VAC/BAC*100 = -12 000/60 000 * 100 = -20%.\nKiti atsakymai į šį klausimą yra neteisingi.51"},{"question":"Keturiems mėnesiams planuota projekto išlaidų suma buvo 100\n000 Eur. Tačiau iš tikro buvo išleista 120 000 Eur. Koks yra projekto\nstovis?","options":[{"title":"viršija darbų grafiką;","correct":false},{"title":"yra sunkumų, nes viršytos planuotos išlaidos;","correct":false},{"title":"projektas bus užbaigtas neviršijus pradžioje numatyto biudžeto;","correct":false},{"title":"trūksta informacijos išvadai padaryti.","correct":true}],"explain":"Atliktų darbų analizė atliekama tam, kad sužinotume, ar projektui\nužbaigti pakaks pradžioje numatyto biudžeto. Tokiai analizei atlikti\nbe planuoto biudžeto dydžio ir tikrųjų išlaidų dar reikia žinoti, kiek\ngi darbų buvo atlikta. Šiame scenarijuje tokios informacijos nėra,\ntodėl teisingas atsakymas į klausimą yra: trūksta informacijos\nišvadai padaryti.54"},{"question":"Jūs savo organizacijoje vienu metu vadovaujate trims (A, B ir C) projektams.\nProjektų eigos nukrypimo analizė rodo, kad A projekto darbų nuokrypis SV\n(Schedule Variance) yra teigiamas, B projekto darbų indeksas SPI (Schedule\nPerformance Index) yra mažesnis už 1, o C projekto darbų nuokrypis SV yra\nneigiamas. Kuriems iš šių projektų jūs imsitės korekcinių veiksmų, kad\npasivytumėte projekto darbų grafiką?","options":[{"title":"tik A projektui;","correct":false},{"title":"tik B projektui;","correct":false},{"title":"A ir B projektams;","correct":false},{"title":"B ir C projektams.","correct":true}],"explain":"SV = EV – PV. Jei SV yra neigiamas, reiškia, projektas atsilieka nuo\ngrafiko.\nSPI = EV / PV. Jei SPI>1, tai projektas lenkia grafiką.\nMūsų atveju B projekto SPI yra mažesnis už 1, o C projekto SV yra\nneigiamas, todėl šie abu projektai atsilieka nuo darbų grafiko ir\njiems reikėtų imtis korekcinių veiksmų.57"},{"question":"Jūs esate vadovas projekto, kuriame kuriate užsakovo individualius poreikius atitinkančią\nprograminę įrangą. Planuota projekto darbų grafiko trukmė yra šeši mėnesiai, o viso projekto\nplanuota kaina BAC (Budget At Completion) yra 100 000 Eur. Praėjus keturiems mėnesiams jūs\npastebėjote, kad realiai atliktų darbų vertė EV (Earned Value) yra 68 000 Eur, tam laikui\nplanuotų atlikti darbų vertė PV (Planned Value) buvo 70 000 Eur, o tikrosios išlaidos AC (Actual\nCost) yra 72 000 Eur. Jei jūs manote, kad ateityje panašių nukrypimų nuo plano nebebus, tai\nkokia bus viso projekto patikslinta kaina EAC (Estimate At Completion)?","options":[{"title":"102 000 Eur;","correct":false},{"title":"104 000 Eur;","correct":true},{"title":"105 000 Eur;","correct":false},{"title":"turint šią informaciją, apskaičiuoti EAC neįmanoma.","correct":false}],"explain":"Laikant, kad ateityje panašių nukrypimų nuo plano nebebus, tai viso\nprojekto patikslinta kaina EAC (Estimate At Completion) 104 000 Eur. Ji\napskaičiuojama taip: EAC = AC + (BAC – EV) = 72 000 + (100 000 – 68 000)\n= 104 000 Eur.\nJei laikysime, kad ir ateityje gali būti panašūs nukrypimai, tai viso\nprojekto patikslinta kaina EAC apskaičiuojama dalinant viso projekto\nplanuotą kainą BAC iš išlaidų indekso CPI (Cost Performance Index). CPI =\nEV / AC = 68 000 / 72 000 = 0,95. EAC = BAC / CPI = 100 000 / 0,95 = 105\n000 Eur."}]}